再有民主黨成員申請回鄉證

港獨聲音本已轉趨平靜，但隨着 自決派三名立法會議員陳志全、羅冠聰及朱凱 前往台灣，出席由台獨政團時代力量牽頭組成的「台灣國會關注香港民主連綫」後， 建制派亦撲出發聲明批評，泛起漣漪。相對自決派，中央對溫和泛民的態度截然不同，去年亦表明泛民各人也可申請回鄉證。民主黨兼支聯會核心張文光向本報證實，他在四月初已申請回鄉證，計畫回鄉看看，但他的決定為個人意願，民主黨沒有就黨員應否申請回鄉證討論。

中央去年表明泛民各人都可申請回鄉證後，支聯會副主席蔡耀昌及民主黨創黨成員羅致光已率先申請回鄉證，踏足一別廿多年的中國內地。有指，在六四集會後，一眾老鴿過了敏感時刻，陸續申請回鄉證。張文光表示，他在四月初申請回鄉證，申請回鄉證與六四的時機無關，回鄉是他們基本權利。他解釋自己計畫回父母家鄉看看，所以申請回鄉證，但仍未成行。民主黨前主席楊森則指，自己與其他黨友不同，未有急切需要回鄉掃墓探親，加上自己仍有六四情意結，故暫未申回鄉證。

首個申請回鄉證的支聯會核心蔡耀昌表示，自去年年底取得回鄉證後，已多次到深圳及廣州，多是即日來回，主要想視察一下內地民情及民生及「買 」，他認為多年來內地變化很大，但在民主及人權保障上，仍未見進步，甚至有倒退的情況。

對於中央向沒有回鄉證的民主派人士「開綠燈」，蔡耀昌形容，中央只是「畀返個權」他們申領回鄉證自由返回內地，並非「皇恩浩蕩」，他成功遊內地後亦無特別向民主派人士討論，但有通知一些支聯會的常委等。至於其他民主派人士會否申請或申請後會否回內地，是他們的個人考慮。又指，多次到內地均感順利，「無特別覺得有人跟」。被問及六四周年前後會否避免到內地，他指不會，而敏感日子不單止六四，「都唔知點考慮」。

替民主黨撰寫決議文的副主席羅健熙認為，黨員能領回回鄉證，親身看到內地的民權及國家發展狀況，總比用其他二手渠道得知訊息好。

而民主黨立法會議員尹兆堅則指，民主黨內及支聯會都未有討論，只聽聞何俊仁對中央的行動表示歡迎，但都認為是基本權利，毋須太雀躍湧回去。

上到去都唔喺上面搞平反64集會？

可能係上去搵89號同64號技師

17號
鐵人28

邊鳩個負評